\section{Zusammenfassung und Ausblick}
\label{ch:zusammenfassung}
In dieser Arbeit wurde die Konzeption und prototypische Entwicklung eines Aktivitäts-basierten Planungsassistenten vorgestellt. Ziel des Planungsassistenten ist, unter Berücksichtigung der Präferenzen des Nutzers, eine Anordnung der Aktivitäten des Tages mit zugehörigen Mobilitätsoptionen in Form von Routen zu berechnen. Eine solche Aktivitätenanordnung mit Mobilitätsoptionen wird in der Arbeit als Aktivitätsplan bezeichnet. Die Bereitstellung von Nutzerpräferenzen sowie die Berechnung der Aktivitätenanordnung werden von Komponenten aus dem Projekt MobiPlan übernommen. Das Bereitstellen verschiedener Mobilitätsoptionen für die jeweiligen Aktivitäten erfolgt durch den in dieser Arbeit entwickelten Routing-Adapter. Um die Zusammenarbeit der verschiedenen Komponenten zu ermöglichen, wurde eine Microservice-Architektur gewählt, in welcher mittels eines Orchestrierungs-Services die Ergebnisse der einzelnen Microserviceaufrufe zusammengetragen werden. Die Anfrage und Bedienung des Planungsassistenten erfolgt über die Cross-Plattform-App. Dafür gibt der Nutzer seine für den Tag geplanten Aktivitäten in die App ein, welche dazu passende Aktivitätspläne am Orchestrierungs-Service anfragt. Für die Implementierung der App wurden verschiedene Cross-Plattform-Technologien verglichen und ihre jeweiligen Vor- und Nachteile abgewogen, bevor die Entscheidung schließlich auf das von Google entwickelte Framework Flutter fiel.\par
Eine besondere Herausforderung beim Entwurf des Routing-Adapters stellten die Erweiterbarkeit des Adapters durch Anbindung neuer Routing-Services sowie das Mapping der Nutzerpräferenzen auf die Routingparameter der verschiedenen Routing-Services dar. Die Umsetzung des Mappings wurde mittels XSLT (Extensible Stylesheet Language Transformation), einer Sprache zur Transformation von XML-Dokumenten, realisiert. Um die Durchführung einer solchen Transformation zu erleichtern, wurde der Ansatz des Schema Matchings betrachtet. Das hier entwickelte Resultat ist ein Prozess, der es ermöglicht, mittels verschiedener Tools Teile der Transformation automatisch zu generieren bzw. Vorschläge für potenziell zueinander passende Parameter zu liefern. Eine vollständige Automatisierung der Erstellung war im Rahmen dieser Arbeit nicht möglich. Das liegt daran, dass Expertenwissen benötigt wird, um ein vollständiges Mapping der Nutzerpräferenzen auf die Routingparameter zu definieren und es keine Toleranzen für Fehler beim Mapping gibt, da diese die Güte der resultierenden Routen reduzieren würden. Um die Erweiterbarkeit des Routing-Adapters sicherzustellen, wurde eine angemessene Architektur gewählt, welche durch die Verwendung des Adapter-Musters die einfache Anbindung neuer Routing-Services ermöglicht. Der Routing-Adapter findet zur Laufzeit automatisch alle angebundenen Routing-Services, fragt die zu den präferierten Modalen des Nutzers passenden Services an und konsolidiert die gefundenen Routen. Durch entsprechende Maßnahmen zur Parallelisierung der Anfragen wurde zudem sichergestellt, dass es zu keinen Performanceeinbußen kommt, wenn weitere Routing-Services an das System angebunden werden. Trotzdem ist es wichtig neue Routing-Services zu benchmarken, um sicherzustellen, dass sie nicht wesentlich langsamer als die bereits vorhandenen Routing-Services sind. Sonnst kann es dazu kommen, dass nach den parallelen Anfrage zu lange auf einen einzelnen Routing-Service gewartet werden muss, bevor die Routen konsolidiert werden können. \par
Für die abschließende Evaluation des Planungsassistenten wurde ein Szenario für einen Tag anhand einer vordefinierten Persona entworfen, welches mittels des Planungsassistenten bewältigt werden sollte. Des Weiteren wurden auf die qualitativen Eigenschaften (bzgl. Software) des Planungsassistenten eingegangen, wobei insbesondere die Erweiterbarkeit des Routing-Adapters anhand des beispielhaften Hinzufügens eines neuen Routing-Services evaluiert wurde. Die Evaluation hat gezeigt, dass die in den Anforderungen definierten Ziele für den Prototypen des Planungsassistenten erreicht wurden und qualitative Eigenschaften wie Erweiterbarkeit, Portabilität und Performance durch den Softwaretechnischen Entwurf sichergestellt wurden. In Kapitel \ref{ch:zusammenfassung:fazit} wird ein finales Fazit zu dieser Evaluation und dem entwickelten Planungsassistenten gezogen. Außerdem beschreibt Kapitel \ref{ch:zusammenfassung:ausblick} Möglichkeiten für Erweiterungen und Verbesserungen des Planungsassistenten.


\subsection{Ausblick}
\label{ch:zusammenfassung:ausblick}
Die Funktionalitäten und der Umfang des Planungsassistenten sind durch den zeitlichen Rahmen dieser Arbeit begrenzt. Obwohl alle für diese Arbeit angedachten Funktionen des Planungsassistenten umgesetzt wurden, bleibt immer Raum für weitere Ideen, Erweiterungen und Verbesserungen.\par
Eine Möglichkeit der Erweiterung ist bereits fest im System eingebaut: das Anbinden neuer Routing-Services. Durch die Anbindung und Verwendung weiterer Routing-Services kann nicht nur das Einsatzgebiet des Planungsassistenten erweitert werden, sondern auch dessen Funktionalität. Zum Beispiel könnte ein mächtigerer intermodaler Routing-Service mit vielen Konfigurationsmöglichkeiten verwendet werden, um sehr personalisierte intermodale Routen zu bilden. Die Personalisierung der berechneten Routen erfolgt zwar über das Mapping der Nutzerpräferenzen auf die Routingparameter, ist aber immer unabhängig von dem Mapping durch die Parameter des jeweiligen Routing-Services beschränkt. Auf der anderen Seite ist auch die Anbindung weiterer Mobilitätsanbieter wie bspw. Anbietern von E-Scootern denkbar, um die Fülle an Optionen auszuweiten und auch andere Modale anzubieten.\par 
Durch die Anbindung weitere Routing-Services erhöht sich automatisch auch die Dopplung bzw. die Ähnlichkeit gefundener Routen. Diese müssen während der Konsolidierung aussortiert werden, um dem Nutzer nur tatsächliche Alternativen anzuzeigen. In dieser Arbeit wird eine Art der Konsolidierung basierend auf der Trajektorie von Routen \mbox{verwendet}. Diese Art der Konsolidierung birgt den Nachteil, dass Routen mit gleicher Trajektorie aber anderen Reisezeiten, wie es bspw. bei aufeinander folgenden Bahnverbindungen der Fall ist, ebenfalls als Duplikate entfernt werden. Aus diesem Grund konnte die Konsolidierung nicht auf die gefundenen Routen mit dem Modal \textit{public transport} angewendet werden. Eine Möglichkeit, um sowohl die Trajektorie als auch das zeitliche Verhalten einer Route in die Konsolidierung mit einzubeziehen, ist das sogenannte Trajectory Pattern Mining \cite{giannotti_trajectory_2007}. Beim Trajectory Pattern Mining wird neben einer Nachbarschaftsfunktion eine Zeittoleranz berücksichtigt, um die Ähnlichkeit von sogenannten Trajectory Patterns zu beurteilen. Ein Trajectory Pattern ist eine Folge von Punkten (z. B. Koordinaten), deren Verbindung jeweils mit einer zeitlichen Anmerkung versehen ist \cite{giannotti_trajectory_2007}. Die Definition der Nachbarschaft bzw. der Nachbarschaftsfunktion ist dabei entscheidend für das Ergebnis. Um die Definition der Nachbarschaftsfunktion zu vereinfachen, werden daher verschiedene Schritte zur Vorverarbeitung von Routen durchgeführt \cite{giannotti_trajectory_2007}.\par
Bezieht man zeitliche Informationen in die Konsolidierung mit ein, ergibt sich auch automatisch die Problematik, auf welcher Basis die Zeiten für die verschiedenen Routen berechnet wurden. Benutzt bspw. ein Routing-Service Echtzeitdaten und gibt deswegen für eine Route eine längere Dauer an als ein Routing-Service ohne Zugang zu Echtzeitdaten, ist die Route des ersten Routing-Services deswegen nicht unbedingt schlechter. Im Gegenteil, Routing-Services, die mit Echtzeitdaten arbeiten, bieten dadurch eher einen Mehrwert für den Nutzer. Aus diesem Grund würde sich als weitere Verbesserung der Konsolidierung eine Art Ranking der Routing-Services je nach Modal anbieten, sodass z. B. die Routen von Routing-Services mit Zugang zu Echtzeitdaten bei der Konsolidierung höher gewichtet werden. Des Weiteren unterscheiden sich Routing-Services auch in dem Detailgrad ihrer Antworten. In Abbildung \ref{fig:screenshot_add_otp} ist klar zu sehen, dass während die TRIAS-Schnittstelle alle Zwischenhalte auf der Route als Schritte im entsprechenden Public-Transport-Leg mitgeliefert hat, beinhaltet das Public-Transport-Leg des OTP keine Zwischenhalte. Auch solche Kriterien können bei der Konsolidierung weiter berücksichtigt werden, um die Erfahrung des Nutzers weiter zu verbessern.\par
Eine weitere Möglichkeit, den Planungsassistenten attraktiver zu machen, ist die Integration weiterer Nutzerpräferenzen und anderer Services, wie bspw. Services zur Parkplatzsuche. Bei den Nutzerpräferenzen ist eine Erweiterung durch mehr Nutzerpräferenzparameter denkbar. Aber auch die Erweiterung durch mehrere Nutzerpräferenzprofile pro Routing-Services ist möglich. Dadurch können verschiedene Profile mit verschiedenen Reisezwecken berücksichtigt werden. Bsp. könnte ein Profil für den Weg zur Arbeit angelegt werden, bei dem vor allem das schnelle Erreichen des Ziels im Vordergrund steht. Für Routen zu Freizeitaktivitäten könnten auf der anderen Seite nur die Modale Laufen und Fahrradfahren zugelassen werden, um mehr Bewegung zu bekommen.\par\clearpage
Gerade beim Einbeziehen weiterer Nutzerpräferenzen ist zudem eine Verbesserung der automatisierten Generierung der XSLT-Mappings erstrebenswert. Durch weitere Recherche und Forschung im Bereich Schema Matching kann versucht werden, das für das Matching nötige Expertenwissen in einem Matching-Tool umzusetzen. Ein möglicher Ansatz stellt hier der Einsatz von Machine Learning dar, wenn eine entsprechende Menge an Daten zur Verfügung steht \cite{shraga_adnev_2020, sahay_schema_2020, gal_heterogeneous_2018}. Dadurch kann der Aufwand bei der Anbindung von Routing-Services mit einem spezifischen XSLT-Mapping zur Personalisierung der Routen verringert werden, da weniger manuelle Schritte erforderlich sind. Die Möglichkeiten des XSLT-Mappings können zudem erweitert werden indem statt dem in .Net enthaltenen XSLT-Prozessor, der nur XSLT 1.0 unterstützt, ein anderer XSLT-Prozessor wie bspw. Saxon \cite{saxonica_saxon_2021} verwendet wird. Dadurch stehen XSLT 2 und 3 zur Verfügung, welche bspw. mehr Vergleichsoperatoren und arithmetische Funktionen bereitstellen.\par
Da es sich in dieser Arbeit um eine prototypische Implementierung handelt, fallen für die Weiterentwicklung entsprechend noch weitere Entwicklungsaufgaben zur Verbesserung der Robustheit des Systems an. Zum einen kann die Fehlerbehandlung verbessert werden, um differenzierter zwischen verschiedenen Problemen zu unterscheiden und den Aufrufer des jeweiligen Services über entsprechende Fehlernachrichten bzw. Error-Codes über das Problem zu informieren. Gerade bei der Rücktransformation der Ergebnisse der einzelnen Routing-Services in das generelle Routenmodell des Orchestrierungs-Services kann es zu Fehlern kommen, wenn ein Routing-Service fehlerhafte oder ungewöhnliche Daten zurückgibt. Auch das Monitoring der Anwendung muss verbessert werden, um schnell auf potenzielle Ausfälle oder Bottlenecks reagieren zu können. Hier bieten sich Services wie Sentry\footnote{https://sentry.io} oder andere Monitoring-Tools an.\par
Abschließend kann neben den Backend-Services auch die Cross-Plattform-App weiter verbessert werden. Dabei sind einerseits Anpassungen aus UX (User Experience) Sicht denkbar als auch die Entwicklung neuer Features. Beispielsweise wäre für die Bedürfnisse der Persona Maria Ziegler aus der Evaluation in Kapitel \ref{ch:evaluation:functional} die Möglichkeit zum nachträglichen Hinzufügen oder Entfernen von Aktivitäten aus einem Aktivitätsplan mit anschließender Neuberechnung denkbar. Dadurch sind auch spontane Aktivitäten einfacher handhabbar. Für eine Entwicklung über einen Prototypen hinaus sollten außerdem Daten wie Nutzername und Passwort in der App in einem \textit{SecureStorage} abgelegt werden um Missbrauch vorzubeugen.

\clearpage
\subsection{Fazit}
\label{ch:zusammenfassung:fazit}
In dieser Arbeit wurde in einer prototypischen Implementierung die Machbarkeit eines Aktivitäts-basierten Planungsassistenten gezeigt. Im Rahmen dieser Arbeit wurden Lösungen für die softwaretechnischen Herausforderungen gerade im Bezug auf die Erweiterbarkeit des entwickelten Planungsassistenten dargelegt. Der entwickelte Routing-Adapter ermöglicht durch Einsatz des Adapter-Musters sowie Dependency-Injection die Anbindung verschiedener Routing-Services an den Planungsassistenten, ohne Anpassungen an bestehendem Code vorzunehmen. Insbesondere wurde mit der Transformationssprache XSLT eine Möglichkeit für ein generisches und konfigurierbares Mapping von Nutzerpräferenzen auf die Parameter der einzelnen Routing-Services präsentiert. Das Mapping via XSLT ist zur Laufzeit konfigurierbar und ermöglicht es, verschiedenste Nutzerpräferenzen bei der Anfrage von Routen zu berücksichtigen. Dadurch können dem Nutzer personalisierte Mobilitätsoptionen bereitgestellt werden.\par
In der Evaluation hat der Planungsassistent gezeigt, dass er die aus dem entworfenen Szenario resultierenden funktionalen Anforderungen sowie die softwaretechnischen nicht funktionalen Anforderungen erfüllen konnte. Einschränkungen haben sich durch die Arbeit mit Mocks für zwei der Komponenten des Projekts MobiPlan ergeben. Dadurch waren die Möglichkeiten für die dynamische Berechnung verschiedener Aktivitätsanordnungen sowie die Beurteilung der Routen aus dem Routing-Adapter anhand der Nutzerpräferenzen beschränkt. Nichtsdestotrotz können diese Einschränkungen durch die Implementierung der fehlenden Komponenten im weiteren Verlauf des Projekts MobiPlan aufgehoben werden, was die Funktionalität des Planungsassistenten weiter verbessert.\par
Der in dieser Arbeit vorgestellte Ansatz für einen Aktivitäts-basierten Planungsassistenten zeigt, dass ein Planungsassistent nicht nur ein Werkzeug zum Berechnen von Routen von A nach B ist, sondern in der Lage ist, die Mobilität für komplette Tagesabläufe zu planen. Durch die Aktivitäts-basierte Planung findet insbesondere bei flexiblen Aktivitäten keine Einschränkung auf bestimmte Zeitpunkte und / oder Orte statt. Dadurch ist der Planungsassistent flexibler in der Auswahl der Mobilitätsoptionen als nicht Aktivitäts-basierte Mobilitätsassistenten und Routenplaner. Eine weitere Besonderheit stellt die Personalisierung, Filterung und Beurteilung der gefundenen Mobilitätsoptionen anhand einer Vielzahl von Nutzerpräferenzen dar. Dadurch wird verhindert, dass der Nutzer mit zu vielen Alternativen überwältigt wird und wirklich nur die für ihn relevanten Optionen in der Mobilitätsplanung berücksichtigt werden.\par
Die Erweiterbarkeit mit neuen Routing-Services ermöglicht es, weitere Modale sowie intermodale Routingverfahren in den fertigen Planungsassistenten zu integrieren. Durch diese Vereinigung der Mobilitäsangebote in einem Planungsassistenten ist es für Nutzer möglich, das sonst unübersichtliche und heterogene Mobilitätsangebot in urbanen Gebieten flexibel und unkompliziert zu nutzen. Des Weiteren können auch komplexe Tagesabläufe durch Umplanung von Aktivitäten mithilfe des Planungsassistenten autofrei bewältigt werden. All diese Faktoren führen zu einer Steigerung der Attraktivität und Akzeptanz von Alternativen zu dem von verstopften Innenstädten und Parkplatzknappheit betroffenen Auto. Langfristig kann ein Aktivitäts-basierter Planungsassistent, wie er in dieser Arbeit vorgestellt wurde, so zu weniger Lärm und Luftverschmutzung in Innenstädten sowie einer Reduktion von CO2 Emissionen beitragen.